<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Colère on Elise Colin </title>
        <link>http://localhost:1313/tags/col%C3%A8re/</link>
        <description>Recent content in Colère on Elise Colin </description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <lastBuildDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/col%C3%A8re/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Elégance</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/elegance/</link>
        <pubDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/elegance/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/elegance.jpg" alt="Featured image of post Elégance" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
J’avoue : je suis en colère. Ce n’est ni la première, ni la dernière fois.
Non contre la recherche, mais contre certains de ceux qui la servent mal.
Alors j’essaie de transformer cette colère en beauté. 
Ce poème est pour ceux que l&#39;absence d&#39;empathie ou la lâcheté fatiguent,
et qui cherchent encore à rester justes.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La recherche est un art d’apparence très calme.&lt;br&gt;
Où l’on sert la raison sous le vernis des charmes.&lt;br&gt;
L’élégance, dit-on, s’illustre en réunion,&lt;br&gt;
Quand la science se plie sous l’administration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offrir puis retirer la douce invitation :&lt;br&gt;
Le meurtre académique exige précision.&lt;br&gt;
D’un seul clic bien courtois, l’on efface un visage,&lt;br&gt;
Et l’on claque la porte en fuyant le courage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Savoir faire le vide est un art scientifique,&lt;br&gt;
L’élégance, c’est ça : supprimer sans panique.&lt;br&gt;
Un simple clic suffit pour éteindre un confrère,&lt;br&gt;
Et l’on garde le ton du collègue exemplaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’élégance, dit-on, règne au pays des thèses,&lt;br&gt;
Où diriger, souvent, n’est qu’un vain jeu de chaises.&lt;br&gt;
Prendre un esprit brillant comme on prend un stylo,&lt;br&gt;
C’est l’art le plus certain de gagner par culot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Signer d’un autre nom le fruit d’autrui qu’on pille,&lt;br&gt;
C’est reproduire en tout, les abus de famille.&lt;br&gt;
L’élégance, c’est l’art de poignarder sans bruit,&lt;br&gt;
D’orner la trahison du vernis de l’esprit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Régner par le chantage, affectif et cruel,&lt;br&gt;
« Tu n’auras ma faveur que si tu m’es fidèle. &lt;br&gt;
Promets de ne point fuir, je t’offrirai le droit&lt;br&gt;
De faire ton travail, en le faisant pour moi. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vends-moi ta liberté pour un financement&lt;br&gt;
Ici, tout vrai succès est un renoncement !&lt;br&gt;
Les lâches ont du goût, du tact et des manières, &lt;br&gt;
Mais leur ego poli veut taire la lumière.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
