<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Voyage on Elise Colin </title>
        <link>http://localhost:1313/tags/voyage/</link>
        <description>Recent content in Voyage on Elise Colin </description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/voyage/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Frascati</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/frascati/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/frascati/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/frascati.jpg" alt="Featured image of post Frascati" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
J&#39;ai eu la chance de partir en tant que &#34;Visiting Scientist&#34; à l&#39;ESRIN, à Frascati en Italie pendant 3 mois fin 2024. 
C&#39;était un rêve d&#39;ado. Ce petit texte veut garder une trace de ce passage. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partir, c’est d’abord s’émerveiller de tout. Puis vient une phase de recul, parfois traversée de petites paniques — vais-je tenir, trouver mes repères, apprivoiser l’inconnu ? Les habitudes n’aiment pas être bousculées. Et pourtant, peu à peu, le cerveau s’adapte, les gestes se calent, un autre quotidien prend forme.
Pendant ces trois mois passés entre Frascati et Rome, j’ai appris à aimer, à tolérer, parfois à détester — et à rire de moi-même. Ce qui m’a le plus déroutée, c’est la difficulté de marcher hors des zones prévues pour les piétons : ici un trottoir s’interrompt au milieu de nulle part, là il n’existe tout simplement pas. Les automobilistes filent vite, prennent des risques ; traverser devient un jeu d’assurance, une chorégraphie qu’il faut oser. Quand ça passe, on hausse les épaules : « pas de bol » appartient à la philosophie ambiante. J’avoue, je déteste.
J’ai découvert aussi que les Italiens parlent fort. Dans la rue, c’est savoureux : on flâne au milieu d’échanges lancés de très loin, d’invectives théâtrales et de rires sonores, un brouhaha qui donne au paysage sa bande son. Dans un train, c’est moins drôle : on suit malgré soi la vie privée et professionnelle d’un type en costume trois rangées plus loin. Parfois, quelques rencontres sont moins chaleureuses ; cela arrive, surtout quand on est perdue dans une station de métro un peu sordide à chercher un bus Cotral — ces bus interurbains pas toujours avenants. J’ai compris que le Cotral, c’est le moyen de transport des gens du quotidien. Moi, j’ai fini par aimer, même si j’aurais préféré des noms de stations plutôt que des numéros à cinq chiffres, des horaires lisibles, et un endroit évident pour acheter un billet —
quête aussi épique que de trouver des timbres. Leçon gravée : en Italie, quand on ne sait pas, on demande. Mais on demande en italien, même approximatif.
Il y a eu des situations « intermédiaires » : d’abord réticente, puis conquise. Les baristas au ton bourru, qui semblent jouer les désagréables, m’ont révélé leur comédie quotidienne — une commedia dell’arte miniature qui fait tourner la boutique. Un matin où je ne comprenais rien, Mario, le costaud derrière le comptoir, a perçu mon désarroi. Son timbre a glissé d’un cran, et il m’a guidée jusqu’à ce que j’obtienne le duo dont j’avais une envie pressante : cornetto et cappuccino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, il y a tout ce pour quoi je suis venue.&lt;br&gt;
La cuisine, bien sûr. Les carbonara — inimitables — l’un de mes péchés mignons.
La part de pizza al taglio, achetée au poids, à croquer sur le pouce en traversant une piazza.
Les spritz Aperol bus en terrasse presque toute l’année — j’en ai pris jusqu’à la mi-décembre — qui donnent l’illusion d’un été prolongé.
Les salades amères et les légumes sautés « comme des épinards »,
dont je ne retiendrai jamais toutes les variétés : broccoletti, scarola… Les débats passionnés pour savoir qui a la meilleure tomate — « locale, signora ! » — tant les variétés sont innombrables. Et ce petit-déjeuner si italien, cornetto-cappuccino, jamais à la maison, toujours au bar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai aussi un goût têtu pour la nage. Or, accéder ponctuellement à une piscine relève ici du parcours du combattant : abonnements obligatoires, certificats médicaux — parfois cardiologiques —, ou bien des bassins privés aux tarifs dissuasifs. Alors j’ai adopté l’eau libre. Le lac Albano, transparent comme une coupe de verre, laisse deviner son fond à quatre mètres ; en octobre, je nage en combinaison dans une eau à 21 °C, ravie, tandis que les passants locaux nous regardent comme des originaux — « trop froide » et « pas propre » parce que non javellisée. Je n’ai jamais été malade ; j’y ai surtout gagné une très belle expérience. Et puis la mer, vers Ostie : 19 °C fin novembre, une ambiance de ville de vacances en bord de mer, accessible en métro depuis Rome; un peu plus loin, les ruines d’Ostia Antica veillent, immobiles. &lt;br&gt;
Il y a la lumière. Un bleu azuré qu’on ne retrouve nulle part ailleurs que dans le bassin méditerranéen. Des couchers de soleil sans cesse recommencés, à couper le souffle. La clarté qui tombe sur Rome vue de Frascati, au point de vue, et qui dore la ville comme un métal précieux.
Surtout, il y a les visages. Le vendeur ambulant au grand sourire qui ressort ses chaussettes dès que le froid menace. La barista du Café Lounge qui se pâme devant la torta della nonna — « il faut absolument goûter ! » — et à qui je n’ai jamais osé avouer que, bon… parce que ses yeux pétillent quand elle demande si c’était bon, et qu’elle a compris que je voulais apprendre l’italien. Il y a les collègues : Salvatore de l’INGV, Maurizio de l’Université de Naples. Prévenants, un brin galants à l’ancienne, adorables.&lt;br&gt;
Si je devais résumer, je dirais que l’Italie m’a contrainte à renoncer à la linéarité confortable : marcher sans trottoirs, écouter sans choisir,
demander sans certitude. En échange, elle m’a offert des saveurs franches, une lumière inoubliable et des liens humains qui, eux, ne se pèsent pas au kilo. Ce sont ces fragments-là que je ramène, rangés dans ma mémoire comme des cartes postales vivantes : Frascati en surplomb, Rome en contrebas, et moi, un peu plus chez moi dans le désordre magnifique du monde.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
