<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Rencontres on Elise Colin </title>
        <link>http://localhost:1313/tags/rencontres/</link>
        <description>Recent content in Rencontres on Elise Colin </description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <lastBuildDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/rencontres/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>181</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/181/</link>
        <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/181/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/181.jpg" alt="Featured image of post 181" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Ce poème a été écrit à l’occasion du mouvement de poétique urbaine, une exposition réunissant un collectif d&#39;artistes, 
habité par Jérôme Michaut, à l&#39;espace 181. (Galerie d&#39;Art du 181 rue de Paris, à Palaiseau). 
L&#39;idée de l&#39;infini renversé est celle de Jérôme.    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu es nombre premier, pur refus des produits,&lt;br&gt;
De division du sens, de facteur qui séduit.&lt;br&gt;
Loin d’un isolement, ton rythme s’enracine ;&lt;br&gt;
Tes boucles enlacées respirent et fascinent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta symétrie s’incarne en symétrie axiale,&lt;br&gt;
Miroir et rotation en symétrie centrale,&lt;br&gt;
Vertige et équilibre, édifient le regard,&lt;br&gt;
Et dans ton harmonie, notre pensée s’égare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selon un changement de regard ou de prisme,&lt;br&gt;
Le sens se réinvente au gré de ton charisme : &lt;br&gt;
Entre tes deux miroirs, le silence se dresse&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le regard s’incline : infini absolu,&lt;br&gt;
Et voilà qu’en ton sein la lecture évolue,&lt;br&gt;
Evoquant dans le cœur le cercle et son inverse.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Thessalonique : entre métro antique et poulpe au miel</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/thessalonique/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/thessalonique/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/thessalonique.jpg" alt="Featured image of post Thessalonique : entre métro antique et poulpe au miel" /&gt;&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Deux séjours, deux époques, deux visages de Thessalonique : la première fois, avec une amie, les enfants et 
l’espoir retrouvé d’un monde post-Covid ; la seconde, en mission sérieuse — un cours pour moi, 
un manuscrit d’HDR pour lui. Entre ruines et métros neufs, 
ouzo et mosaïques, la ville s’amuse toujours à brouiller les frontières entre le passé et le présent. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’occasion ? Un cours organisé par l’ESA. Le prétexte parfait pour s’évader sans culpabilité,
armée d’un badge officiel et d’une motivation scientifique.
Le lieu ? Le musée des sciences, son planétarium, et, tout autour, une ville où le passé semble
s’être allongé sur un banc pour regarder les humains s&amp;rsquo;agiter autour du Port.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, la ligne de métro toute neuve est un musée. Littéralement. On y circule entre colonnes antiques abritées derrière les vitres,
vestiges qu’on a simplement laissés là, comme si les archéologues avaient manqué le dernier train.
Le ticket coûte soixante centimes, valable soixante-dix minutes —
assez de temps pour emprunter la ligne unique et, par pure bonté hellénique,
le tendre gracieusement au premier usager inconnu suivant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ville regorge de bizarreries charmantes.
Des cafés-brocantes où des papis moustachus vendent pêle-mêle des croix militaires allemandes,
des figurines de satellites soviétiques,
et d’étranges cassettes VHS qu’il vaut mieux ne pas examiner de trop près.&lt;br&gt;
Sur les trottoirs, des piles de livres anciens s’exhibent doucement au soleil, aux milieux de dentelles et de tissus de grand-mères.
Le soir même, les puces laissent la place à un café de plein air hyper branché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À chaque coin de rue, des places grillagées préservent les ruines dans leur jus.
Ailleurs, un ancien quartier dédié à la confexion textile. La plupart en liquidation, et quelques survivants, comme ce magasin
entièrement dédié… aux fermetures éclair.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puis vient le choc des mondes.
Le coeur de Thessalonique vrombit sous un ciel d’échappement et de klaxons :
larges avenues rectilignes, immeubles trapus d’allure soviétique,
circulation dense comme un essaim métallique. Et soudain — il suffit de traverser une rue — en quelques pas, le vacarme s’éteint,
remplacé par une quiétude presque anachronique.
Les murs se couvrent de graffitis et se colorent, les pavés se fissurent,
et les vieilles maisons s’étagent sur les pentes, mêlant ruines abandonnées et demeures cossues,
encore parfumées d’une richesse défunte. Là, le temps semble hésiter.
Il se penche, attendri, sur ces façades qui racontent sans parler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La basilique de Saint Démétrios nous accueille dans un éclat doré.
Les fidèles sont nombreux à embrasser les icônes avec ferveur,
et la crypte, aux allures de décor d’Indiana Jones, nous invite à nous perdre dans ses escaliers et ses recoins.
Je m’attends à croiser un moine, lampe à la main, murmurant quelque incantation en grec ancien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis il y a les repas, surtout ceux en grands comités.
Ces festins où dix plats déboulent pour deux convives,
et où l’on comprend vite que la modération n’a pas droit de cité ici.
Avec un collègue, nous commandons deux salades grecques : un plat immense arrive,
débordant d’huile d’olive et de soleil. Nous pensons qu’il s’agit d’une portion pour deux — erreur de débutants —
la seconde arrive plus tard, triomphante, couronnée de feta et de légumes qui semblent tout juste cueillis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un autre déjeuner, plus intime, révèle une cuisine d’une finesse inattendue : rougets, poulpe mariné au miel,
tout en douceur et en iodé, servis pour une somme dérisoire, comme si le bonheur n’avait ici qu’un prix symbolique.
À un repas suivant, l’expérience prend un tour plus périlleux : une bouteille d’ouzo de 200 ml,
consciencieusement dégustée « sur la durée », met pourtant à rude épreuve notre sens de la verticale sur le chemin du retour à l’hôtel.
Le matin, le petit déjeuner se prend au son d&amp;rsquo;un tango.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thessalonique n’efface rien — elle superpose tout.&lt;br&gt;
Byzantins et hipsters, reliques et distributeurs de joints, églises et bars à cocktails :
tout coexiste, tranquillement, dans ce lieu.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>À la terrasse Discovery – Échos d’en haut</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/terrasse/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/terrasse/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/terrasse.jpg" alt="Featured image of post À la terrasse Discovery – Échos d’en haut" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Ce poème a été écrit à l’occasion de la présentation de mon livre &lt;em&gt;Échos d’en haut&lt;/em&gt;, 
à la Terrasse Discovery, sur le Plateau de Saclay, en juin 2025.  
Il prolonge l’échange que j’ai eu avec Sylvie Retailleau, dans une conversation animée par Sylvain Allemand, 
et rend hommage à ce moment de partage, chaleureux et inspirant.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la terrasse, hier, s’est levé le silence,&lt;br&gt;
D’un moment suspendu, tissé d’intelligence.&lt;br&gt;
À l’ombre d’un lieu doux, vibrant sous un ciel chaud,&lt;br&gt;
Nous fêtions un écrit : celui d’Échos d’en haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autour de quelques mots, jaillis de l’âme offerte,&lt;br&gt;
Une rencontre eut lieu, prolifique et ouverte&lt;br&gt;
Sylvie, par son esprit et sa bonté féconde,&lt;br&gt;
Porta haut notre échange, attentive et profonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sylvain, l’éditeur juste, par son regard sensible,&lt;br&gt;
A orchestré nos voix dans un geste invisible.&lt;br&gt;
Et Charles, et Corinne, en hôtes lumineux,&lt;br&gt;
Ont ouvert la terrasse aux visages curieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis reconnaissante envers toutes ces âmes,&lt;br&gt;
Les femmes de combat, de lumière, de flammes,&lt;br&gt;
Celles qui, dans le vent, tiennent bon sans détour,&lt;br&gt;
Et les cœurs incertains cherchant encore le jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci pour les bouquets de la Maison Savante,&lt;br&gt;
Où la pensée s’épanche, ouverte et bienveillante.&lt;br&gt;
Merci pour la douceur, les nobles amitiés,&lt;br&gt;
L’énergie partagée en toute vérité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci de célébrer les feux de création,&lt;br&gt;
La beauté du langage, et l’imagination,&lt;br&gt;
L’abolition des murs, des normes, des non-lois.&lt;br&gt;
L’inclusion, ce fil d’or que chacun tisse en soi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À ceux qui me demandent : « Où commence le faire ? »&lt;br&gt;
Je dis : par le désir, intime, nécessaire.&lt;br&gt;
Il faut créer d’abord, laisser l’élan couler,&lt;br&gt;
Et vers l’autre il ira, sans même anticiper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que ce soit par un mot, un chiffre ou une image,&lt;br&gt;
Chaque œuvre est un écho, un appel, un passage,&lt;br&gt;
Qui coule dans la sève, ou dans le sang du cœur,&lt;br&gt;
Et traverse le monde en silence et couleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne quittez pas les voies que l’on croit impossibles,&lt;br&gt;
L’infini est ouvert, mouvant, et accessible.&lt;br&gt;
Et dans chaque lumière, ici, à fleur de peau,&lt;br&gt;
Résonne un chant profond portés par nos échos.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Frascati : le désordre magnifique du monde</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/frascati/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/frascati/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/frascati.jpg" alt="Featured image of post Frascati : le désordre magnifique du monde" /&gt;&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
J&#39;ai eu la chance de partir en tant que &#34;Visiting Scientist&#34; à l&#39;ESRIN, à Frascati en Italie pendant 3 mois fin 2024. 
C&#39;était un rêve d&#39;ado. Ce petit texte veut garder une trace de ce passage. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partir, c’est d’abord s’émerveiller de tout. Puis vient une phase de recul, parfois traversée de petites paniques — vais-je tenir, trouver mes repères, apprivoiser l’inconnu ? Les habitudes n’aiment pas être bousculées. Et pourtant, peu à peu, le cerveau s’adapte, les gestes se calent, un autre quotidien prend forme.
Pendant ces trois mois passés entre Frascati et Rome, j’ai appris à aimer, à tolérer, parfois à détester — et à rire de moi-même. Ce qui m’a le plus déroutée, c’est la difficulté de marcher hors des zones prévues pour les piétons : ici un trottoir s’interrompt au milieu de nulle part, là il n’existe tout simplement pas. Les automobilistes filent vite, prennent des risques ; traverser devient un jeu d’assurance, une chorégraphie qu’il faut oser. Quand ça passe, on hausse les épaules : « pas de bol » appartient à la philosophie ambiante. J’avoue, je déteste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai découvert aussi que les Italiens parlent fort. Dans la rue, c’est savoureux : on flâne au milieu d’échanges lancés de très loin, d’invectives théâtrales et de rires sonores, un brouhaha qui donne au paysage sa bande son. Dans un train, c’est moins drôle : on suit malgré soi la vie privée et professionnelle d’un type en costume trois rangées plus loin. Parfois, quelques rencontres sont moins chaleureuses ; cela arrive, surtout quand on est perdue dans une station de métro un peu sordide à chercher un bus Cotral — ces bus interurbains pas toujours avenants. J’ai compris que le Cotral, c’est le moyen de transport des gens du quotidien. Moi, j’ai fini par aimer, même si j’aurais préféré des noms de stations plutôt que des numéros à cinq chiffres, des horaires lisibles, et un endroit évident pour acheter un billet —
quête aussi épique que de trouver des timbres. Leçon gravée : en Italie, quand on ne sait pas, on demande. Mais on demande en italien, même approximatif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a eu des situations « intermédiaires » : d’abord réticente, puis conquise. Les baristas au ton bourru, qui semblent jouer les désagréables, m’ont révélé leur comédie quotidienne — une commedia dell’arte miniature qui fait tourner la boutique. Un matin où je ne comprenais rien, Mario, le costaud derrière le comptoir, a perçu mon désarroi. Son timbre a glissé d’un cran, et il m’a guidée jusqu’à ce que j’obtienne le duo dont j’avais une envie pressante : cornetto et cappuccino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, il y a tout ce pour quoi je suis venue.&lt;br&gt;
La cuisine, bien sûr. Les carbonara — inimitables — l’un de mes péchés mignons.
La part de pizza al taglio, achetée au poids, à croquer sur le pouce en traversant une piazza.
Les spritz Aperol bus en terrasse presque toute l’année — j’en ai pris jusqu’à la mi-décembre — qui donnent l’illusion d’un été prolongé.
Les salades amères et les légumes sautés « comme des épinards »,
dont je ne retiendrai jamais toutes les variétés : broccoletti, scarola… Les débats passionnés pour savoir qui a la meilleure tomate — « locale, signora ! » — tant les variétés sont innombrables. Et ce petit-déjeuner si italien, cornetto-cappuccino, jamais à la maison, toujours au bar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai aussi un goût têtu pour la nage. Or, accéder ponctuellement à une piscine relève ici du parcours du combattant : abonnements obligatoires, certificats médicaux — parfois cardiologiques —, ou bien des bassins privés aux tarifs dissuasifs. Alors j’ai adopté l’eau libre. Le lac Albano, transparent comme une coupe de verre, laisse deviner son fond à quatre mètres ; en octobre, je nage en combinaison dans une eau à 21 °C, ravie, tandis que les passants locaux nous regardent comme des originaux — « trop froide » et « pas propre » parce que non javellisée. Je n’ai jamais été malade ; j’y ai surtout gagné une très belle expérience. Et puis la mer, vers Ostie : 19 °C fin novembre, une ambiance de ville de vacances en bord de mer, accessible en métro depuis Rome; un peu plus loin, les ruines d’Ostia Antica veillent, immobiles. &lt;br&gt;
Il y a la lumière. Un bleu azuré qu’on ne retrouve nulle part ailleurs que dans le bassin méditerranéen. Des couchers de soleil sans cesse recommencés, à couper le souffle. La clarté qui tombe sur Rome vue de Frascati, au point de vue, et qui dore la ville comme un métal précieux.
Surtout, il y a les visages. Le vendeur ambulant au grand sourire qui ressort ses chaussettes dès que le froid menace. La barista du Café Lounge qui se pâme devant la torta della nonna — « il faut absolument goûter ! » — et à qui je n’ai jamais osé avouer que, bon… parce que ses yeux pétillent quand elle demande si c’était bon, et qu’elle a compris que je voulais apprendre l’italien. Il y a les collègues : Salvatore de l’INGV, Maurizio de l’Université de Naples. Prévenants, un brin galants à l’ancienne, adorables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si je devais résumer, je dirais que l’Italie m’a contrainte à renoncer à la linéarité confortable : marcher sans trottoirs, écouter sans choisir,
demander sans certitude. En échange, elle m’a offert des saveurs franches, une lumière inoubliable et des liens humains qui, eux, ne se pèsent pas au kilo. Ce sont ces fragments-là que je ramène, rangés dans ma mémoire comme des cartes postales vivantes : Frascati en surplomb, Rome en contrebas, et moi, un peu plus chez moi dans le désordre magnifique du monde.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Cavalière : Ce que voit Harriet</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/cavaliere/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/cavaliere/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/cavaliere.jpg" alt="Featured image of post Cavalière : Ce que voit Harriet" /&gt;&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Privée d’eau et de douceur, après un divorce puis la crise sanitaire, j’ai cherché à tenir debout.
Francesca peignait la lumière ; Harriet, presque sans voir, voyait l’essentiel.
Une semaine auprès d’elles m’a réappris la paix : ce texte est pour Harriet.
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je ne vois plus beaucoup. Mais j’ai développé d’autres manières de percevoir.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Je vois à travers les mouvements de votre corps, la manière dont vous bougez.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Et je vois que depuis votre séparation, vous êtes devenue différente.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;En quelque sorte, je dirais plus « belle ».&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avant, quelque chose restait prisonnier en vous.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Maintenant, vous êtes plus libre, plus heureuse. Et cela, même presque aveugle, je le « vois ».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu’elle parle, Harriet bouge ses lèvres comme si elle était toujours sur le point de dire quelque chose, avec une légère hésitation pour choisir les mots justes. Elle dégage une forme d’élégance dans chacun de ses gestes.
C’est une dame de plus de quatre-vingts ans, au français impeccable, avec ce léger accent californien qui lui confère l’élégance d’une héroïne de théâtre. C’est bien cela, d’ailleurs : Harriet est la fille d’un acteur américain, qui a fait ses premières années sur les planches de Broadway, puis qui a migré en Californie à la suite de la proposition d’une carrière à Hollywood.
Harriet refuse d’avoir pour amis des gens de droite. Elle écoute les histoires ; elle n’aime rien tant qu’écouter les gens parler, avec une attention paisible auréolée de bienveillance. Elle ne comprend pas toujours tout : je parle bien trop vite, je m’en excuse honteusement, et elle demande à Francesca de lui traduire. C’est vrai qu’elle s’exprime d’une manière si impeccable que je crois toujours qu’elle comprend tout.
Harriet et Francesca sont très préoccupées par le vilain virus de leur chat, Étienne, qui a dix-sept ans et vit probablement ses dernières journées sous l’œil attentif de ses deux maîtresses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a ces larmes qui montent souvent aux yeux, qu’il soit question des douleurs, des déceptions amoureuses, de la difficulté pour ces femmes bercées au romantisme qui finissent par croire qu’il s’agit d’un objectif possible, des cœurs d’artistes qui saignent toujours trop vite, palpitent et se blessent, ou encore de la douloureuse question de savoir s’il faut se battre pour ce chat, ou le laisser, par amour, partir.
Il y a les couleurs patinées à l’ancienne des tableaux de Francesca : sables blancs, mer pastel, ciel d’un azur cru, qui flirtent avec le bois flotté immaculé ou des branches aux feuilles finement ciselées.
Il y a sa passion pour les bijoux anciens, qui exaltent la beauté intrinsèque de la femme ; il y a ses chansons à la guitare, et elle qui me demande d’y ajouter ma voix. Tout y est expression, dans cette maison entourée d’une terrasse aux arcades et aux verrières qui se jettent à corps perdu sur la végétation luxuriante et odorante, s’étalant jusqu’à la mer turquoise.
Cyprès, pins, mimosas, oranges amères, citrons, poivrier, eucalyptus se mêlent aux embruns légers qui caressent les flots mordants à la saveur salée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a cette énergie, presque cette rage de vouloir nager. Il y a cet humour à considérer, malgré tout, notre attirance éternelle pour les hommes, malgré leurs défauts, leurs imperfections récurrentes, et notre élan à nous précipiter, encore et encore, dans les pièges grossiers de la vie.
C’est un moment hors du temps, parmi les bibliothèques remplies de vieux livres, les odeurs de savon à la lavande et de bois, un moment qui accueille les confidences, les mouvements de la vie, ses va-et-vient réguliers et ses transitions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette sensation doit s’appeler Apaisement…&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
