<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Rencontres on Elise Colin </title>
        <link>http://localhost:1313/tags/rencontres/</link>
        <description>Recent content in Rencontres on Elise Colin </description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <lastBuildDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/rencontres/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>181</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/181/</link>
        <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/181/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/181.jpg" alt="Featured image of post 181" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Ce poème a été écrit à l’occasion du mouvement de poétique urbaine, une exposition réunissant un collectif d&#39;artistes, 
habité par Jérôme Michaut, à l&#39;espace 181. (Galerie d&#39;Art du 181 rue de Paris). 
L&#39;idée de l&#39;infini renversé est celle de Jérôme.    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu es nombre premier, pur refus des produits,&lt;br&gt;
De division du sens, de facteur qui séduit.&lt;br&gt;
Loin d’un isolement, ton rythme s’enracine ;&lt;br&gt;
Tes boucles enlacées respirent et fascinent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta symétrie s’incarne en symétrie axiale,&lt;br&gt;
Miroir et rotation en symétrie centrale,&lt;br&gt;
Vertige et équilibre, édifient le regard,&lt;br&gt;
Et dans ton harmonie, notre pensée s’égare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selon un changement de regard ou de prisme,&lt;br&gt;
Le sens se réinvente au gré de ton charisme : &lt;br&gt;
Entre tes deux miroirs, le silence se dresse&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le regard s’incline : infini absolu,&lt;br&gt;
Et voilà qu’en ton sein la lecture évolue,&lt;br&gt;
Evoquant dans le cœur le cercle et son inverse.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>À la terrasse Discovery – Échos d’en haut</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/terrasse/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/terrasse/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/terrasse.jpg" alt="Featured image of post À la terrasse Discovery – Échos d’en haut" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Ce poème a été écrit à l’occasion de la présentation de mon livre &lt;em&gt;Échos d’en haut&lt;/em&gt;, 
à la Terrasse Discovery, sur le Plateau de Saclay, en juin 2025.  
Il prolonge l’échange que j’ai eu avec Sylvie Retailleau, dans une conversation animée par Sylvain Allemand, 
et rend hommage à ce moment de partage, chaleureux et inspirant.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la terrasse, hier, s’est levé le silence,&lt;br&gt;
D’un moment suspendu, tissé d’intelligence.&lt;br&gt;
À l’ombre d’un lieu doux, vibrant sous un ciel chaud,&lt;br&gt;
Nous fêtions un écrit : celui d’Échos d’en haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autour de quelques mots, jaillis de l’âme offerte,&lt;br&gt;
Une rencontre eut lieu, prolifique et ouverte&lt;br&gt;
Sylvie, par son esprit et sa bonté féconde,&lt;br&gt;
Porta haut notre échange, attentive et profonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sylvain, l’éditeur juste, par son regard sensible,&lt;br&gt;
A orchestré nos voix dans un geste invisible.&lt;br&gt;
Et Charles, et Corinne, en hôtes lumineux,&lt;br&gt;
Ont ouvert la terrasse aux visages curieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis reconnaissante envers toutes ces âmes,&lt;br&gt;
Les femmes de combat, de lumière, de flammes,&lt;br&gt;
Celles qui, dans le vent, tiennent bon sans détour,&lt;br&gt;
Et les cœurs incertains cherchant encore le jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci pour les bouquets de la Maison Savante,&lt;br&gt;
Où la pensée s’épanche, ouverte et bienveillante.&lt;br&gt;
Merci pour la douceur, les nobles amitiés,&lt;br&gt;
L’énergie partagée en toute vérité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci de célébrer les feux de création,&lt;br&gt;
La beauté du langage, et l’imagination,&lt;br&gt;
L’abolition des murs, des normes, des non-lois.&lt;br&gt;
L’inclusion, ce fil d’or que chacun tisse en soi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À ceux qui me demandent : « Où commence le faire ? »&lt;br&gt;
Je dis : par le désir, intime, nécessaire.&lt;br&gt;
Il faut créer d’abord, laisser l’élan couler,&lt;br&gt;
Et vers l’autre il ira, sans même anticiper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que ce soit par un mot, un chiffre ou une image,&lt;br&gt;
Chaque œuvre est un écho, un appel, un passage,&lt;br&gt;
Qui coule dans la sève, ou dans le sang du cœur,&lt;br&gt;
Et traverse le monde en silence et couleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne quittez pas les voies que l’on croit impossibles,&lt;br&gt;
L’infini est ouvert, mouvant, et accessible.&lt;br&gt;
Et dans chaque lumière, ici, à fleur de peau,&lt;br&gt;
Résonne un chant profond portés par nos échos.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
