<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Souvenirs on Elise Colin </title>
        <link>http://localhost:1313/tags/souvenirs/</link>
        <description>Recent content in Souvenirs on Elise Colin </description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <lastBuildDate>Sat, 15 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/souvenirs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Faim d’exister dans la joie</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/faim/</link>
        <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/faim/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/bol.png" alt="Featured image of post Faim d’exister dans la joie" /&gt;&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Poème intime sur le lien mère-fille, quand celui-ci est douloureux. 
C&#39;est un sujet à la fois complexe, et encore largement tabou. 
Et si quelque chose en vous résonne à sa lecture, 
vos mots à vous m’aideront à me sentir un peu moins seule.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petite, je guettais ton souffle au bord du soir, &lt;br&gt;
Pétrifiée à l’idée de ne plus te revoir. &lt;br&gt;
Quand le soir, j’attendais un refuge à la nuit, &lt;br&gt;
Mon oreille entendait ton angoisse sans bruit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ton amour avait goût d’une maison fermée, &lt;br&gt;
D’un ciel lourd bien trop bas, de porte verrouillée. &lt;br&gt;
J’ai grandi dans la peur, immense, sans répit, &lt;br&gt;
De voir tes propres ombres menacer ta vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu arrivais vers moi avec des bols trop pleins &lt;br&gt;
Des offrandes pesantes, épicées de chagrin. &lt;br&gt;
Tu pensais me nourrir ; moi, je n’avalais rien. &lt;br&gt;
Refusant ta cuillère, je cherchais ton soutien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai voulu me nourrir des promesses d’amour, &lt;br&gt;
Pourtant mon estomac trouvait tout cela lourd ;  &lt;br&gt;
On ne nourrit vraiment qu’en respectant la faim :  &lt;br&gt;
L’amour ne sert pas d’ombre à la peur de demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu croyais me nourrir, mais moi je cherchais l’air : &lt;br&gt;
Un lieu pour respirer, y compris dans la mère. &lt;br&gt;
J’ai tenté d’aimer fort, d’aimer vrai, d’aimer droit, &lt;br&gt;
De consoler tes peurs en m’effaçant sous toi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai cru que ta tempête était un peu la mienne, &lt;br&gt;
Que j’étais un peu là, pour réparer ta peine. &lt;br&gt;
Adulte, j’ai compris — mais trop tard pour l’enfance — &lt;br&gt;
Que je n’aurais jamais pu combler tes carences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamais l’enfant ne peut réparer son parent &lt;br&gt;
On ne peut pas remplir la mer juste en pleurant.  &lt;br&gt;
Aujourd’hui, je comprends — et j’en ai la séquelle :  &lt;br&gt;
On ne peut pas guérir sa maman malgré elle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu étais fille et mère, en oubliant la femme &lt;br&gt;
Tu n’as pas eu de bois pour allumer les flammes  &lt;br&gt;
J’ai tendu mes deux mains vers ta peine infinie, &lt;br&gt;
Pensant qu’aimer très fort réparerait ta vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai cru qu’en devenant impeccable, immobile, &lt;br&gt;
Je pourrais arrêter de te rendre fragile. &lt;br&gt;
Mais toutes ces années d’incompréhension muette&lt;br&gt;
Ont laissé mon cœur creux, et ma force incomplète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je délaisse ce poids que j’ai longtemps porté,&lt;br&gt;
Et j’avance vers moi, en cherchant la clarté.&lt;br&gt;
Je pars sans amertume et sans plus quémander, &lt;br&gt;
Je pars pour rassurer l’enfant en moi gardé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je m’éloigne de toi, non pas par désamour &lt;br&gt;
Mais parce que j’ai faim d’exister sans détour. &lt;br&gt;
Faim d’exister pour moi, faim d’enfin me nourrir &lt;br&gt;
Pour avancer malgré ta terreur de mourir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, je te rends, ton assiette tendue, &lt;br&gt;
Non par refus de toi, mais par amour rendu. &lt;br&gt;
Non maman ce n’est pas, que je ne t’aime pas&amp;hellip;     &lt;br&gt;
C’est qu’il me reste encore assez d’amour pour moi.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Croire la petite fille, pour que la femme soit écoutée.</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/louise/</link>
        <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/louise/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/louise.jpg" alt="Featured image of post Croire la petite fille, pour que la femme soit écoutée." /&gt;&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
À partir d’un souvenir, dire ce qu’on tait : la banalité des violences et le poids des tabous. 
Croire la petite fille pour que la femme soit entendue — sans minimiser, sans hurler — 
et rendre hommage à une vie qui a tenu ensemble humour, dignité et courage.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ferme les yeux.&lt;br&gt;
On dirait que c’est ma marraine, une amie de la famille.&lt;br&gt;
On dirait qu’elle habite à Reims.&lt;br&gt;
On dirait qu’elle s’appelle Louise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis allée la voir à l’occasion d’un déplacement dans sa ville, où je devais passer une nuit d’hôtel, seule, pour rencontrer les scientifiques d’un projet commun sur le suivi de la santé des arbres.
J’ai décidé de profiter de cette occasion pour lui rendre visite au passage. J’appréhendais un peu : plus de douze ans que je ne l’avais pas vue.
Louise a soixante-dix ans. Elle est obèse, et souffre de nombreux problèmes de santé associés : déséquilibres hormonaux, diabète, coeur fragile. Elle ronfle comme un pompier et a du poil au menton. Je ne savais donc pas dans quel état j’allais la retrouver.
Finalement, elle ne m’a pas paru si mal. Dans mon souvenir — et elle me l’a confirmé — elle était alors plus corpulente
et paraissait en moins bonne santé qu’aujourd’hui. Douze ans plus tard, je la retrouve fidèle à elle-même :
toujours soucieuse de ne rien me laisser manquer, ressassant les mêmes histoires un peu usées, mais avec cette générosité intacte et ce sens de l’humour parfois graveleux qui la caractérisent.
Ma marraine a vécu toute sa vie en célibataire. On dit que quand elle avait vingt ans,
plusieurs prétendants se sont présentés sans qu’aucun ne puisse la convaincre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sa famille l’a toujours présentée comme une femme paresseuse :
un bac E obtenu au terme d’années de lycée sans conviction, une vie de bureau au ministère des Anciens Combattants,
dans laquelle elle s’est ennuyée ferme. A la disparition de son père,
elle s’est occupée de sa mère vieillissante, jusqu’à ce que celle-ci disparaisse à son tour.
Mais elle s’en accommode, et ne se plaint jamais de sa routine. Son amie, sa maison,
son neveu handicapé dont elle s’occupe : tout cela semble lui suffire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a du mal à savoir si elle a toujours été en surpoids.
Je suis tombée un jour sur une photo d’elle, à vingt ans. Louise était une très belle jeune femme élancée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, un jour, j’entends. J’entends quelques confidences, et je comprends beaucoup de choses, par bribes rassemblées
comme les morceaux d’un puzzle : un père catholique complètement tartuffe, des hommes d’église, amis de la famille,
invités tous les week-ends à la table familiale ; l’un d’entre eux, un curé un peu trop câlin avec les enfants,
des gestes mal placés lors du baiser du soir, le tout protégé par les parents —« Tu comprends, c’est normal qu’il ait besoin d’affection, il n’a pas de famille. On peut ne pas être d’accord avec certains adultes, mais cela s’appelle la tolérance…»
Et puis, il y a une Louise qui parle, tout de même.
Qui parle d’une main qui ne devrait pas être là où elle se trouve lors du câlin du soir. Et une Louise abîmée par la vie, au seuil de ses soixante-dix ans, qui confie : « Ah, mais je ne l’ai pas laissé faire, hein ! Je lui ai lancé : “Mais que faites-vous, gros dégoûtant !” »
Du haut de tes huit ans, Louise ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je te crois. Mais par contre&amp;hellip; je ne te crois pas. Je veux dire, je ne crois pas à cette reconstruction rassurante où l’enfant aurait trouvé la force d’arrêter le monstre. C’est une fiction commode, qui donne l’illusion d’un pouvoir retrouvé, alors qu’il n’y avait que la sidération, la confusion, la honte. À huit ans, on ne met pas fin à un crime, on y survit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai de la peine. De la peine pour la petite fille qui n’a jamais été écoutée ni protégée. De la peine pour la vieille dame aujourd’hui, entourée de quelques personnes qui t’écoutent sans t’aider à aller plus loin, se contentant de cette version qui atténue leur propre angoisse face à ton premier témoignage — bien trop dérangeant, et pourtant explicite.
Et je suis en colère. Et quand bien même, que pourrait-on y faire aujourd’hui ? Tous les protagonistes ont disparu.
Mais tout de même : croire la petite fille. Ne pas l’encourager dans la minimisation. Et écouter la vieille dame. En cet instant pourtant, je me rappelle surtout ta force, ton humour, ton amour de la vie.
Je me rappelle que je te dois certains de mes plus grands éclats de rire : ceux en découvrant Desproges et les fameux Melon et Melèche, ou encore les bandes dessinées d’Achille Talon.
Puis vient le moment du départ. Sur le seuil, l’heure des confidences — celles qui attendent toujours le dernier instant.
« Tu sais, il y a quelque chose que je n’ai jamais dit, même à tes parents… J’ai toujours ce souvenir : celui d’avoir compris, seulement à l’âge de douze ans, que j’avais un père. J’ai eu cette fulgurance un jour, en voyant sa silhouette au fond de son jardin potager qu’il affectionnait tant… Ce fut l’impression, à cet âge-là, de croiser cet homme pour la première fois.
Alors je crois que, depuis toute petite, j’ai toujours su, au fond de moi, que je n’aurais jamais besoin d’un homme. Et encore moins d’enfants. J’aime ma solitude. Je n’ai jamais eu de modèle paternel. Et puis, un enfant ? Pour quoi faire ? Comment m’en serais-je occupée ? En tant que femme, je souffrais déjà le martyre chaque mois, avec mes règles douloureuses. Cela rendait pour moi les efforts et le travail pénible. Alors, où aurais-je trouvé l’énergie ? »
« Louise, tu sais… quand je te questionnais, ce n’était pas au sujet du désir d’enfants… mais de celui d’un homme. »
« Ah… Mais un homme, pour quoi faire ? Je n’ai jamais compris à quoi un homme pouvait servir. Je veux dire… à part ramener de l’argent ?
Mais j’ai peu de besoins et j’y subviens seule. Cela me convient. »&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
