<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Pouvoir on Elise Colin </title>
        <link>http://localhost:1313/tags/pouvoir/</link>
        <description>Recent content in Pouvoir on Elise Colin </description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/pouvoir/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Les fossoyeurs de la recherche</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/poeme/</link>
        <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/poeme/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/images/poete.jpg" alt="Featured image of post Les fossoyeurs de la recherche" /&gt;&lt;p&gt;🪶&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;font-size:0.9em; font-style:italic; color:gray; margin-bottom:0.5em;&#34;&gt;
Quel chercheur n’a jamais croisé ces personnes qui, plutôt que de construire, s’acharnent à entraver ?  
Elles se réfugient derrière des process administratifs ineptes pour empêcher ceux qui aiment travailler ensemble de le faire.  
Ce poème leur est dédié.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trônez, pathétiques, aux confins du pouvoir,&lt;br&gt;
Frustrés de n’avoir su ni chercher, ni savoir.&lt;br&gt;
Alors vous surveillez, braillez, interdisez,&lt;br&gt;
Pour n’être jamais pris à donner ou aider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Echanger ? Partager ? Ces mots vous font très peur&lt;br&gt;
Ils vous rappellent trop que vos idées se meurent&lt;br&gt;
Alors vous condamnez, jaloux jusqu’à la moelle&lt;br&gt;
Rêvant de reléguer nos élans aux poubelles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous tordez les accords, vous écorchez les liens,&lt;br&gt;
Car l’autre est un miroir, et vous n’y voyez rien.&lt;br&gt;
Le pouvoir vous excite ? Alors vous l’exercez,&lt;br&gt;
Vous jouissez d’interdire en croyant offenser&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais qu’importe, au final : nous avançons sans vous.&lt;br&gt;
Vos papiers à signer ? Gardez-les, vos joujoux&lt;br&gt;
La science n’a jamais attendu les « RO »&lt;br&gt;
Pour progresser bien loin d’un stérile bureau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous resterez à quai, dans vos process stériles&lt;br&gt;
Vous épuiser sans fin en guerres puériles&lt;br&gt;
Nous restons dans la joie, le désir du savoir,&lt;br&gt;
Pendant que vous rangez l’inutile en armoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que vous restera-t-il ? Des tableaux Excel morts,&lt;br&gt;
Un sentiment amer, un parcours vain, sans corps.&lt;br&gt;
Pas une découverte, pas une main tendue,&lt;br&gt;
Rien qu’un soupir d’ennui sur vos bilans vendus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous plains de tout coeur, d’avoir choisi ce rôle :&lt;br&gt;
Celui d’étouffer l’autre en le rêvant en geôle.&lt;br&gt;
Mais nous irons sans vous, soyez un peu lucides :&lt;br&gt;
Le savoir se partage, le vivre se décide.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
